\documentclass[12pt, utf8]{article}

\usepackage{amsmath}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[margin=.50in]{geometry}
\usepackage[backend=biber, style=authoryear-icomp]{biblatex}
\usepackage{ot-tableau}
\usepackage{easylist}
\usepackage{hanging}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{blindtext}
\usepackage{tipa}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{longtable}
\addbibresource{$BIB}

\title{Zajedničko strojno učenje uz očuvanje privatnosti}
\author{Silvije Škudar}

\pagenumbering{gobble}

\newcommand{\linia}{\rule{\linewidth}{0.5pt}}

\makeatletter

\renewcommand{\maketitle}{\begin{center}
\huge \@title\end{center}
\linia\\
{\large\@author\hfill\@date\\}}

\begin{document}

\maketitle

\section{Uvod}
Strojno učenje postaje popularno. Koristi se u mnogim tehnologijama, npr. prepoznavanju glasovnih naredbi, predikciji u pametnim tipkovnicama, medicinskim alatima za dijagnostiku itd. Za njihovo treniranje potrebno je puno podataka. Međutim, njihovo prikupljanje povećava rizik od zlonamjerne uporabe. Dati primjer za npr. osiguranje. Utility-privacy trade-off.

\subsection{Zajedničko strojno učenje}
Zajedničko strojno učenje (engl. \textit{Collaborative machine learning}) je novi pristup strojnom učenju. Tradicionalno, podaci su se prikupljali centralizirano i onda kasnije koristili u učenju. Ovdje se umjesto toga podaci i sam proces učenja decentraliziraju, tj. korisnici ne dijele svoje podatke nekome nego sami obavljaju potrebne izračune a dijele samo rezultat. Na primjer, ako želimo trenirati model za pametnu tipkovnicu onda korisnici lokalno čuvaju popis najčešćih
riječi, mi njima šaljemo model koji oni treniraju lokalno, i na kraju dobijemo njihove gradijente. Problem je što je i iz samih gradijenata moguće konstruirati procjenu podataka tih korisnika.

\section{Kriptografski primitivi}
Autentificirana enkripcija nudi dva svojstva: povjerljivost i autentičnost. Povjerljivost podrazumijeva da neka informacija ne smije biti dostupna onima kojima nije namijenjena. Autentičnost garantira da je informacija originalna i/ili nepromijenjena.
Razmjena ključeva omogućuje da dvije strane u nesigurnom kanalu dogovore zajedničku tajnu u nesigurnom kanalu.
Koristi se kada želimo podijeliti neku tajnu na \(n\) dijelova tako da je barem \(t\) potrebno da se ta tajna otkrije.

\section{Protokol za sigurno zajedničko strojno učenje}
\subsection{Formalizacija problema}
Radi se o mreži servera i n korisnika. Svaki korisnik (označen s \(u\)) ima vlastiti vektor \(\textbf{x}_u\) (njegov gradijent). Server nastoji izračunati prosjek gradijenata svih korisnika.
Cilj: osigurati dva svojstva. Prvo, rezultat izračuna mora biti suma gradijenata. Niti server niti bilo koji korisnik ne smiju izračunati privatne vektore drugih korisnika u bilo kojem trenutku. Drugo, taj izračun mora funkcionirati tako da u bilo kojem trenutku bilo koji korisnik može odustati od sudjelovanja (mora raditi u "nestabilnom" okruženju). Kako bi se to ostvarilo, razvijen je protokol koji je opisan u nastavku.

\subsection{Dvostruko maskiranje}
\begin{equation}
    \mathbf{y_{u}} = \mathbf{x_{u}} + \mathbf{PRG(b_{u})} + \sum_{v \in \mathcal{U}:u<v}{\mathbf{PRG(s_{u,v})}} - \sum_{v \in \mathcal{U}:u>v}{\mathbf{PRG(s_{v,u})}} \pmod R
\end{equation}
Jasno je da onda vrijedi:
\begin{equation}
    \mathbf{x_{u}} = \mathbf{y_{u}} - \mathbf{PRG(b_{u})} - \sum_{v \in \mathcal{U}:u<v}{\mathbf{PRG(s_{u,v})}} + \sum_{v \in \mathcal{U}:u>v}{\mathbf{PRG(s_{v,u})}} \pmod R
\end{equation}
Ali ovo podrazumijeva da svi korisnici ostaju do kraja izračuna. Kako je jedan od zahtjeva da to nije slučaj, ovaj izraz se mijenja u novi:
\begin{equation}
    \sum_{u \in O}\mathbf{x_{u}} = \sum_{u \in O}{\mathbf{y_u}} - \sum_{u \in O}{\mathbf{PRG(b_{u})}} \pm \sum_{u \in O, v \in I}{\mathbf{PRG(s_{v,u})}}
\end{equation}

\section{Sigurnosna svojstva}
Slucaj aktivnog i pasivnog suparnika. Uvjet za gubitak sigurnosti u prvom slucaju. Potencijalni problemi u drugom.

\section{Protokol u strojnom učenju}
\subsection{Nadzirano učenje i logistička regresija}

\subsection{Eksperiment}
Dataset na kojem se trenira i testira predikcija. Dobiveni rezultati, možda najbolje kroz demonstraciju.

\section{Napadi}
Aktivni suparnik ne prati protokol negu pokušava narušiti neka njegova svojstva.Potencijalni napadi su trovanje podataka, trovanje modela, i memorizacija modela koja omogućuje zaključivanje o članstvu. U prvom napadu, iskvareni su lokalni primjeri i dobiveni gradijent je drugaciji od ocekivanog, ali napad je zanemariv u odnosu na prosjek ostalih. U drugom slucaju (trovanje modela) gradijent se skalira tako da nadjača gradijente ostalih korisnika. U zadnjem slučaju, pokazuje se
da modeli imaju tendenciju memorizacije podataka na kojima su trenirani. Ovisi o složenosti modela i dimenzionalnosti podataka.

\section{Zaključak}
Sigurnost je formalno dokazana. Unatoč tome ostaju problemi. Kako identificirati napade, spriječiti ih, i omogućiti oporavak su otvorena pitanja.

\printbibliography

\end{document}
